% Created 2020-05-07 jue 23:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{A medio camino}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={A medio camino},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
A esa hora de la mañana el sol apenas comenzaba a calentar. Bajo la sombra
fresca de la higuera Martín y Claude tomaban el desayuno. Habían llegado hace
unos veinte minutos. Tuvieron que esperar a que les abrieran la puerta. Pasaron
apurados, pusieron el agua a calentar en el hervidor eléctrico. Mientras se
cambiaban al mameluco de trabajo debería ya terminar de hervir. Se sirvieron un
café de tarro, instantáneo, dos y una cucharadas de azúcar. Al pasar tomaron
cuatro higos maduros que les acompañarían a la marraqueta con queso que poco
antes compraron en la panadería. 

Durante la semana pasada cavaron hasta ya casi la mitad de la zanja. La casona
estaba a unos cien metros de distancia desde la calle. Era un trabajo pesado.
Pero lo tomaron porque había bocas que alimentar, la mujer, los niños, la
familia en Haití. Hombres fuertes, músculos de aceros, capaces de clavar un
clavo de un solo golpe de martillo. Acostumbrados toda su vida a ganarse el
salario con el sudor de su cuerpo. 

Estaban ahí a chuzo y pala. Moviendo tierra, rocas, rocas por montones. No
esperaban que fueran tantas. El terreno había sido lecho de río. Trabajaron
hasta el sábado. La tierra seca, abrasada por el calor del verano, hacía más
difícil arañarla.

-- ¡Oye! Negrucho, ha sido larga esta pega.

-- Sí amigo, quedé cansado, muerto. Ni pude levantarme para la iglesia ayer.

-- ¿A que vay a esa cuestión, compa? Si es pa' puro sacarte plata. ¡No seay weón!

-- ¿Qué puedo hacer? Si creo en Dios pues. Ya, no molestís más chileno feo, que
viene el jefe. Mira.

Un hombre delgado, estaba afuera con su camioneta. Abrió el portón, jeans,
camisa  cuadros, antiparras, guantes en el bolsillo de atrás del pantalón. Traía
las herramientas. 

-- ¡Buenos días señores!

-- ¡Hola patrón! ¿Cómo le va?

-- ¡Bien, bien! ¿Cómo estamos para terminar? 

-- Vamos en la mitad.

-- En la mitad vamos.

-- Supongo que esta semana. ¿No?

-- Para eso estamos, patrón.

Los dos hombres se ponen los guantes, se aplican protector solar sobre la cara,
se ponen el casco. Van por las herramientas, una barra de metal de dos metros,
dos palas y dos carretillas. Esto es trabajo para cuatro, habían quedado de
acuerdo. Se encaminan por el sendero entre los árboles, un parrón, algunos
paltos, un castaño. Llegan justo a la mitad, en el punto en que habían quedado.
Martín se para frente a la carretilla. El aroma a campo que traía el viento 
les animaba a iniciar la semana.

-- Empezamos.

-- Yo el chuzo, tu la pala.

-- Dale negrucho.

No pasa una hora de trabajar en la zanja. Al lado había ya un montículo para
unas cinco carretillas. El suelo se pone blando, suave, arcilloso. Se hace más fácil
avanzar, la tierra oscura. Con un golpe de chuzo se escucha un \emph{crac}, como de
palo seco.

-- ¡A ver! ¡Para, para! Esta raro.

Remueven la tierra con cuidado, se encuentran con ropa vieja, una calavera
humana, pelo. Huesos de costilla, de columna, de las extremidades. Un cuerpo
completo. Van sacando cada parte y la van poniendo sobre un saco vacío que
llevaban para sentarse a descansar sobre él. Haciendo la tarea de sudario póstumo
para alguien desconocido.

-- ¿Quién habrá sido, chileno?

-- Un desaparecido, seguro.
\end{document}